\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
%\usepackage{xcolor}
\usepackage{CreationBoites}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{eurosym}
%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\begin{document}



\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 4 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Nombres relatifs }}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}




\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{center}
    

\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Connaître le vocabulaire, les définitions et les propriétés du cours \\
\hline
Se repérer sur un axe gradué, dans le plan.\\
\hline
Comparer deux nombres relatifs. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Nombre relatif}}
\subsection{Définition}


\begin{minipage}{11.5cm}
\ColCadreC{0}{\bf Définition}{17.5cm}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.2\baselineskip
L'ensemble des \textbf{nombres relatifs} est composé de deux types de nombres:
\columnsep=0.5cm
\columnseprule=0.5pt
\begin{multicols}{2}
$\bullet$ les nombres \textbf{positifs}\par
On peut écrire ces nombres avec un signe "$+$", mais ce n'est pas obligatoire.\par
Par exemple, \quad $+7$ \quad,\quad $+1,04$ \quad,\quad $15,6$ \quad et \quad$\frac23$ \quad sont des nombres positifs.\par
\columnbreak
$\bullet$ les nombres \textbf{négatifs}\par
On écrit toujours ces nombres avec un signe "$-$".\par
Par exemple,\quad $-4$ \quad,\quad $-5,2$ \quad et \quad $-\frac56$ \quad sont des nombres négatifs.
\end{multicols}
Il existe un seul nombre qui est à la fois positif et négatif: c'est zéro (0)
}
\end{minipage}


\subsection{Se repérer sur un axe gradué}

\ColCadreC{0}{\bf Définition}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.2\baselineskip
On appelle \textbf{axe gradué} une droite sur laquelle on a choisi un sens, un point nommé \textbf{origine} et une \textbf{unité} que l'on reporte régulièrement à partir de l'origine.
}


\begin{cexemple}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig1.jpg}
\end{center}

Sur cet axe gradué:\par
\begin{itemize}
    \item à chaque point de la droite est associé un unique nombre relatif, qui est appelé \textbf{abscisse} du point.
    \item à chaque nombre relatif est associé un unique point de la droite\par
\end{itemize} 

Par exemple, l'abscisse du point A est $+4$, le point d'abscisse $-6$ est B.\par
\end{cexemple}
\newpage 

\ColCadreC{0}{\bf Définition}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.2\baselineskip
La \textbf{distance à zéro} d'un nombre relatif est le nombre d'unités qui séparent ce point de l'origine.
}
\vspace{1mm}\par
\begin{cexemple}
La distance à zéro du nombre $+4$ est 4 (car le segment [OA] mesure 4 unités de long),\par
La distance à zéro du nombre $-6$ est 6 (car le segment [OB] mesure 6 unités de long).
\end{cexemple}

\ColCadreC{0}{\bf Définition}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.2\baselineskip
Deux nombres relatifs qui ont la \textbf{même distance à zéro}, mais des \textbf{signes différents}, sont appelés nombres \textbf{opposés}.
}

\begin{cexemple}
    

Les nombres $+6$ et $-6$ ont la même distance à zéro (6), mais pas le même signe: ce sont deux nombres opposés. Sur l'axe gradué, cela se traduit par le fait que les deux points B et C sont symétriques par rapport à l'origine.\par
L'opposé de $7$ est $-7$, l'opposé de $-3$ est 3.

\end{cexemple}

\section{\hlvert{Comparer des nombres relatifs}}




\ColCadreC{0}{\bf Règle n°1}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.1\baselineskip
De deux nombres relatifs \textbf{positifs}, le plus grand est celui ayant la plus grande distance à zéro.
}
\vspace{0mm}\par

\begin{cexemple}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig1.jpg}
\end{center}
On a \quad $+4<+6$ \quad car $+6$ a la plus grande distance à zéro.
\end{cexemple}

\vspace{5mm}\par
\ColCadreC{0}{\bf Règle n°2}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.1\baselineskip
De deux nombres relatifs \textbf{de signes contraires}, le plus grand est le nombre positif.
}
\begin{cexemple}
On a \quad $+4>-1$ \quad car $+4$ est positif (et $-1$ est négatif).
\end{cexemple}

\vspace{5mm}\par
\ColCadreC{0}{\bf Règle n°3}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.1\baselineskip
De deux nombres relatifs \textbf{négatifs}, le plus grand est celui ayant la plus petite distance à zéro.
}
\begin{cexemple}
On a \quad $-6<-1$ \quad car $-1$ a la plus petite distance à zéro.
\end{cexemple} 

\section{\hlvert{Repérage dans le plan}}

\vspace{5mm}\par
\ColCadreC{0}{\bf Définition}{\linewidth}{%
\vspace{2mm}\par
\baselineskip=1.1\baselineskip
Deux axes gradués perpendiculaires (le premier horizontal, le second vertical) ayant la même origine forment ce que l'on appelle un \textbf{repère du plan}. Dans un tel repère:\par
$\bullet$ à chaque point du plan est associé un unique couple de nombres relatifs, qui est appelé \textbf{couple de coordonnées} du point.\par
$\bullet$ à chaque couple de nombres relatifs est associé un unique point du plan\par 
La première coordonnée, appelée \textbf{abscisse} du point, se lit sur l'axe \textbf{horizontal}.\par
La seconde coordonnée, appelée \textbf{ordonnée} du point, se lit sur l'axe \textbf{vertical}.
}

\begin{cexemple}

\begin{center}
\includegraphics{fig2.jpg}
\end{center}

L'abscisse du point A est $-6$, et son ordonnée est $+3$. \par On dit que les coordonnées du point A sont $(-6;3)$.\par
{\large \danger} \textbf{Attention:} on donne toujours l'abscisse en premier et l'ordonnée en second !
\end{cexemple}






\end{document}